長江基建集團（01038.HK）－你不可不知的收息股

長江基建集團／落雨人／2018年11月7日

自長和系內公司進行重組後，長江基建集團（）的股價表現一直不太強勁，在2017年的大牛市，其股價表現更算得上是「晦吓晦吓」。三個月前，筆者曾表示短期內不會考慮投資於長江基建集團，主因是長江基建集團的收益率和資本運用回報率的表現對筆者來說不太吸引。此外，筆者亦表示長江基建集團的業務穩定性雖高，但長遠增長空間有限，長線而言，其盈利增長未必支持到其股息增長。不過，時間的確可以沖淡一切，筆者在三個月前對於長江基建集團的抗拒感亦有所下降。對筆者來說，現價的長江基建集團雖不是非常吸引，但作為月供的對象卻是頗合理的。

本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

長江基建集團的增長，在很大程度上，源於其收購活動。持續的收購活動可擴大長江基建集團的收入基礎，而長江基建集團通常地以公用事業為收購對象，這亦可貢獻至其收入穩定性。業務的穩定性和增長會影響到企業的派息能力。雖然長江基建集團的業務穩定，但其增長的步伐卻取決於市場上可供收購的優質資產的數量。換句話說，若市場上沒有賣家願出售優質的資產，長江基建集團要保持過去的股息增長絕不容易。不過，長江基建集團在近期似乎仍有進行新的收購項目。中期而言，筆者相信長江基建集團仍可透過收購來推動業務增長，並維持其派息增長。

另外，筆者在上一篇文章中運用了價值投資的神奇公式來評價長江基建集團的投資價值。當時的結果反映出，相比恒生綜合大型股指數中的其他大型股，長江基建集團並非吸引的選擇。不過，神奇公式主要考慮的因素為收益率和資本運用回報率，其目的在於尋找出便宜且優質的項目，這用於價值投資選股絕對是一個合理且省時的方法。至於月供股票，對筆者來說，值得考慮的因素只有兩個：股息回報率，業務穩定性。

對筆者來說，月供股票計劃只適用於長線投資（＞10年），目標主要在於構建一個可持續地產生現金流的組合。換個角度來看，筆者的目標大概就是要構建一個收息的組合。因此，要評價到底長江基建集團是否月供股票投資的合理對象，對筆者來說，其股息回報率非常重要。因此，筆者認為以股息回報率為估值的基礎是很合理的做法。

長江基建集團的管理層在近年才剛出現大變動，維持股東的信任是制定政策時的重要考慮因素，而且，長江基建集團在中期內有新的收購項目絕不出奇。因此，筆者認為假設其在中期內（3－5年）維持過去的股息增長是很合理的。不過，長江基建集團的派息比率並不低，因此筆者認為可保守地假設其只能在未來三年內維持到過去的股息增長。另外，長江基建集團的業務以公用事業為主，大多有著護城河的優勢，除非飲管淹沒了地球，筆者不預期長江基建集團的長線業務表現會有任何大變動，因此，筆者認為可合理地假設其在未來不會減少派息。筆者的理想股息回報率為5％－6％，根據以上的假設，相應的股價便為＄50.1－＄60.3。長江基建集團現時的股價在以上範圍之內，因此，對筆者來說，以長江基建集團為月供投資的對象是合理的做法。

不過，以上估值只反映出，對筆者來說，長江基建集團是構建收息組合的合理選擇。若由價值投資的角度來評價長江基建集團的投資價值，對筆者來說，現價的長江基建集團並不便宜。

長江基建集團的現金流量，對筆者來說，合理地健康。然而，根據長江基建集團的年報，其實際經營活動現金流量並不算很高，而相應的自由現金流量更不足以覆蓋其股息派發。這現象可歸因於長和系內的公司錯綜複雜的持股關係。由於沒有更詳細的數據去分析長江基建集團的投資項目的表現，筆者只能大膽地假設其聯營公司股息和合資企業股息直接貢獻至其自由現金流量。另外，由於長和系內的公司，例如電能實業（）在近年派發多次特別股息，上述的假設所得出的自由現金流量的數值亦會因而有著較大的波動。因此，筆者認為可合理地假設聯營公司股息和合資企業股息的正常數值為5,000百萬港元，相應的2017年度自由現金流量便為7,969百萬港元。 基於上述的假設，要估算自由現金流量的增長率，便先要得出其聯營公司和合資企業的股息增長率。不過，由於長江基建集團的年報所提供的資訊有限，筆者只能合理地假設其自由現金流量在五年內維持到3％的增長，並在五年後維持著1％的增長。根據以上的假設，以大概7％－8％的折現率為基礎，相應的股價便為＄47.0－＄54.8。若要求30％的安全邊際，理想的進場價便為＄36.1－＄42.2，這數值與長江基建集團的現價有著頗大的距離。因此，對筆者來說，現價的長江基建集團並不是價值投資的理想選擇。

要從「低買高賣」中賺取最大的利潤，投資者便需在谷底進場並在頂峰出場。要做到這一點，投資者便要有完美的「市場擇時（Market Timing）」的能力。然而，現實生活中，沒有人可以做到這一點。很多時，散戶投資者，包括筆者在內，自以為可以捕捉到低買的時機，結果便錯失了買入便宜貨的機會，甚至達成了「高買低賣」。對筆者來說，月價股票計劃是避免自己自以為是導致得不償失的好方法。因此，只要長江基建集團的股價在＄50.1－＄60.3的範圍之內，抑或更便宜的水平，筆者都會考慮以月供的方法去吸納長江基建集團，從而達成筆者的目標， 構建一個穩健的收息組合 。若長江基建集團的股價下跌至＄36.1－＄42.2的水平，筆者亦會考慮加注。

再重申一此，本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。筆者通常會在結尾時表示「若要進場的話，筆者只會在＄XX.XX的水平以下才考慮」，這句子的主語是「筆者」，而非任何其他人，因此這句子所表達的，只適用於筆者。此外，筆者亦會經常在文中運用「對筆者來說」的語句，這反映相關的句子所表達的內容只適用於筆者。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

APA被ban準備跌幾多？

好難講 跌咪繼續供

食沙蟲保賓周

1038

收息正嘢

種樹

哩句精

本人持有1038

咩價

哩度好似好多人有供

今朝決定供1038 夜晚就見到樓主個post

65.86

我係潛在燈神
請小心

都唔平 收息？

你唔燈落去我點買

月供緊要for 收息，供左兩年

希望熊市會跌多啲
個人比較想$50樓下

今個月開始

其實我都預左佢都keep住跌一輪既
但如果真係輸既都叫係衰響自己手上

幫你拉低平均價

股價跌無咩所謂嘅 業務穩健就得
越供越平咪越抵買

最緊要本質無變壞

1038是我的愛股

除咗1038仲有咩

支持

分享吓啦
月供post都好多人講

好似有d 人70幾蚊供到50幾

印象中好似之前有post係

lm

你都幾中意公用

有無收到特別息

新手肯月供已經好好
我果陣啲牛熊

我輸唔起唔敢掂
月供當儲錢

欣賞你

齊種樹

搵日講下5仔

個人認為樓主嘗試好詳細分析，但係有好多assumptions做得比較輕率

股息率 & 股息增長呢點，長建在公用股入面派息比率係比較低既一隻，換言之即使佢既盈利冇任何增長，派息都有好多增長空間，問題取決於管理層取態。以佢大概14倍PE如果派到90%利潤，股息率會超過6%，如果管理層突然間決定轉型，改做唔再追求併購，改為只求守住本業，其餘盈利大部分都派哂佢，咁樣股息率提高左，樓主會唔會因此大幅提高長建既估值？

我個人睇法，長建目前選擇將不少盈利保留作為未來併購，所以日後盈利既不確定性會比較大，因此風險相對同業大，市場要求更高回報，因此現時長建既PE比其他公用股相對低。從呢一點去睇，現時持有長建比持有其他公用股的預期回報高，但係承受既風險亦都同時較高，所以其實市場既定價都算係幾efficient幾合理。

自由現金流果part分析頗為奇怪，其實樓主focus on聯營公司同合營公司現時 & 未來既盈利就得了，唔駛考慮咁多股息呢d因素......

Discounted cash flow用7-8%折現率我有保留，而家美國十年債息大約得3%，美股既週期調整市盈率超過30倍，個人認為用7-8%偏高左，不過呢度已經唔只係一隻股票既問題，如果所有股票都用7-8%折現率，咁似乎所有股票都會被低估

要求30％的安全邊際呢點，即使efficient market hypothesis唔係完全正確，不過如果有股票比合理價值低30%，應該好快會有人arbitrage了

會 都係月供之選

如果管理層突然間決定轉型，改做唔再追求併購，改為只求守住本業，其餘盈利大部分都派哂佢，咁樣股息率提高左，樓主會唔會因此大幅提高長建既估值？

-會🤔如果長建變咗守住本業集中派息，類似港燈咁，佢係有能力嘅情況下增加咗派息，我亦唔介意以較高價月供
但唔係提高咗佢嘅估值，只係願以較高價買入

自由現金流果part分析頗為奇怪，其實樓主focus on聯營公司同合營公司現時 & 未來既盈利就得了，唔駛考慮咁多股息呢d因素......

-因為要計到個較準確嘅現金流，如果只用基本數據計，間嘢只係值$20-$30。而長實嘅項目嘅經營活動現金流會因為佢嘅持股方法導致唔係直接計入長實嘅數據，變咗由單一項目賺到錢再派息。

個人認為用7-8%偏高左，不過呢度已經唔只係一隻股票既問題，如果所有股票都用7-8%折現率，咁似乎所有股票都會被低估

-哩層唔明🤔個率越高，結果數值越低，亦即越保守。用越高嘅率應越難出現低估

要求30％的安全邊際呢點，即使efficient market hypothesis唔係完全正確，不過如果有股票比合理價值低30%，應該好快會有人arbitrage了

-如果所有人都係計到我果個數值嘅話，而我果個數值又係最準確嘅估值的話，的確係會套戥咗。不過估值大家都係得個估字，30％係用黎避免估高咗。例如個人太興奮可能會先入為主地導致一間公司嘅估值偏高，30％係可以保障自己嘅誤差

在下正是

有毅力

大師個BUY LIST

市場先生

大師

我上年4月供到而家
由$62供到$72 到而家仲供緊

連埋收息仲輸緊5千幾蚊

月供係咁咖啦
上年大牛市 應該好多人月供都買咗貴貨

咁而家潛左落近幾年低位基本都唔會點有得贏，長建股東唔係買左好多年既而家應該都蟹梗

供緊5 2388 1038 823 2 700 66
700

想供2588同6823 但冇
700 冇眼睇

2388 又唔知咩事

供煤氣 唔知中電 打錯

收吓息等吓

700均價幾多 $300？

月供預咗要捱貴價

煤氣我都考慮緊

我自己仲未蟹
之前浮上水走左一半降左唔少均價
而家等梗位入返
本來前排連瀉再見56時應該入
但一來自己去左旅行
二來投資戶口最後一注錢入左長實綁住郁唔到
就懶得去轉錢再加碼

點睇1號仔? 呢度好似比較多人玩1038

ys 停左2個月冇供 hold 左2個月既錢
睇下佢本質有冇變

雨人點睇朗廷ss

點解咁有恆心1038呢

遲吓睇吓先 其實幾間啲嘢差唔多

個人認為月供應該搵啲穩陣啲

有考慮過
但好似買reit抵諗啲

貪長和系少中國業務
基本上股票我剩睇長和系
長建係當中穩中求勝既代表所以我主力想儲佢貨留黎過世

1號太多唔同類別業務
仲難分析

我貪佢包晒成個系列, 唔使分開買

但個股價都係咁西

其實現價1號好過1038

想供2588同6823 但冇

1號我想買好耐
不過波幅大熊市唔敢買
就算想博反彈浪都寧願買隻細啲既長實

少中國業務的確幾好 分散咗地區風險

長和系所有嘢都好難分析

可能就係因為包哂成個系列
有時分柝可以釋放價值

何解

幾間都無？

買長實咁穩陣何必搏反彈呢

反而想進取d 吸納 1113
見兩父子猛咁爭持

下星期睇吓先

岩岩升左5蚊，應該會下調先

大市回調

好難講，睇個市就唔就
呢隻波幅好大又貼市，我對上果次55.5入
俾波幅嚇到56走左，之後炒上60樓上
前排54.3再入，55.5諗住走人執少少算驚跌浪
點知股票行打唔通電話
我諗住既然係咁坐多日算
之後就食正跌浪
而家又食誠哥水浮返上黎
都唔知走唔走好

長和系啲嘢咁大隻 咁都炒波幅你個本都好大

係太新手執少少就驚輸想割禾青
今次走埋唔敢再玩呢啲波幅
專心等價入長建/長和好過

月供唔洗煩

月供緊長建

唔怕挨價，起碼可以入平貨

但有無人知點解近年股價咁弱？

1仔其實唔錯 霍生上次都話有信心加雙位數派息 姐全年有望派3.16蚊 大約4%息 睇番過往13號既PE PB 現價1仔都係偏低

歐洲野不了 淨信得過英國 澳洲

市場氣氛無得解釋嘅
自己覺得買得過咪供

考慮匯率會唔會歐洲嘢好啲呢

買左

歐洲佬懶撚過屎
每兩年就肯定衰一個國家，國家都破到產，果邊經濟邊有增長，無通賬又無得公用行業加價，匯率仲要係咁跌

英國就醒，脫歐唔好養班歐洲佬

本身有貨，不過見佢哩幾次大型收購/合併都好似唔成功，就冇晒信心

真係冇

供緊6，12，66，1038同2388供到蝕

嘩，中晒

但怕唔怕脫歐後英磅大跌呢

就算無新項目
佢本身啲嘢都好穩

自制月供

姐係有錢

個市跌咗咁多
蝕錢正常啦
上年開始供？

係，但點解個市升個陣都係跌

睇長線啲 會無咁心痛

特別息

1038冇咩現金

好似係

另外幾間呢
電能啲錢好似未派哂

有供埋6呀，但都係供到蝕

1仔最多現金

都冇了 得幾十億 同埋仲同長和買左野

唔脫，陰乾英國仲死

心思思想入1
但入埋1之後股同現金比例就超過50%
隻死長實本來預今日但走又跌返落去
綁住晒啲錢

之前睇過一篇文講電能d現金應該要拎黎keep住 現金>債務，如果唔係會影響公司信貸評級，所以1號仔同理，現金係多，但債務都好重

我對1113個股價已經麻木左，當初係1113股價低過1038 果陣決定賣1038買1113，希望冇做錯決定。
反而想現價買左1手215搏佢年尾派特別息

月供不要擔心太多

下星期寫哩隻先

同意

唔好搬黎搬去啦

有道理

上次長和系個圍內deal

215都有好多現金

就睇你燈到4字頭我就一手手咁買

無可能
到4字頭我都一手手買
有排燈

長建在公用股入面派息比率係比較低既一隻<<<<你同邊隻比?

215係多現金，不過要管理層肯派至係囉

長實始終主力地產
係長和4隻入面最受貿易戰影響
所以想搬去1仔
但未啱時機，不過如果1仔下星期繼續跌
跌到我理想價就唔理照屌左算

我又係喎屌

唔明你個問題

咁嘅心態
佢再跌多多你又會走咗止蝕

熊市個個都係

長建同2,3,6 等公用股比 派息比率一定唔算低

所以"長建在公用股入面派息比率係比較低既一隻"呢句基本唔成立

買得1仔就唔會咁易走
長和4隻 1 6 1038我都有信心坐
息率/市盈率擺左起到
就算真係跌蝕價收得幾年息咩都追得返

1038我月供緊，應該短/中期都唔會唔供
不過隻11113就。。。坐住先再睇下點

耐性

點解停供1038

我既意思1038係鐵膽，中期都會繼續供
另外仲有供緊5仔同823

一齊種

睇錯
823好貴

823下個星期公佈中期業績，NAV應該仲有空間升，而股息就應該加幾仙到，所以暫時仲會繼續供
不過一路想如果唔供823就轉供16

2: 52%
3: 60%
6: 72%
1038: 58%
2638: 106%
的確1038係相對低

6已撇除特別股息

3增長真係好勁
年年紅股都keep到60呢個唔算高既水平
唔係癡太多中國真係想入啲

3早兩年派61%同67%
今年佢盈利增長相對早幾年快左，個派息比率先相對跌左些少

點睇12呢
仲有紅股收

你咁比又好似係
但2638比唔太公平
果間嘢一定係100％

中國啲業務其實都唔差

個人會考慮埋12vs3

買3不如買12

好似仲揸緊3仔40%左右, 同埋而家個價算值搏

利申每個月種樹同12各4k

4叔同誠哥係同代人，你睇誠哥退落黎對長和震撼幾大，成個長和系都跌左一大截，人地仲係已經有鉅哥企左出黎咁多年佈置晒接棒，相反4叔果邊好似都冇聽過咩聲氣接班

12既業務我冇乜點研究，對佢冇乜意見。不過送唔送紅股唔係我考慮因素。派紅股只不過係公司每年將股份切碎然後按比例分比股東，股東權益其實冇改變過。反而我會考慮公司既業務增長同埋維唔維持到現行派息政策。

長建出去收購愈來愈難 早幾年又已經用左好多現金 嚟緊股價都唔方好

應該一定程度price in左 (information is well-known)，2年前ausgrid奶野已經開始知有呢個情況
正如你所講，佢未來盈利既uncertainty都幾大下 (做收購難、匯率etc...)，而以我所聽見好多人買1038既原因都係因為佢係公用股相對穩定，而且資產又主力係外國，又信得過長和系既management。同時，因為港股入面有差唔多特質既股票少之又少，我見好多揸得1038既人個risk exposure都好集中在呢一隻身上 所以我覺得最致命既一點係佢既expected future return不一定比人低，但係uncertainty大，而渣得呢隻既股東我見到好多個組合都唔夠diversified...
如果拎佢做組合既一部分都可以係不錯既選擇，用佢做主力甚至all in其實風險就比好多人想像中高好多，雖然佢係一隻主力外國業務既公用股

遲早都要接
但鉅鉅都係叻 不過無誠哥咁威 白手起家啫

雖然做收購難
但佢原有資產都係優質且穩定
維持派息應無咩難度 係增長可能無以前咁高

至於expected future return 巴打係點定義

買長建係一種信仰

係child登討論投資價值注定失敗 想做財演學淡友post係到吹下牛熊就夠了